\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{fullpage}   
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsthm, amsmath, amssymb, pdfpages}

%\usepackage[left=3cm,right=1cm,
%   top=2cm,bottom=2cm,bindingoffset=0cm]{geometry}



\renewcommand{\proofname}{Доказательство}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{thm}{Теорема} %[section], чтобы нумеровать сначала в каждом разделе
\newtheorem{lm}{Лемма}
\newtheorem*{st}{Утверждение}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{defn}{Определение}
\newtheorem*{ex}{Упр}
\newtheorem*{cor}{Следствие}
\newtheorem*{name}{Обозначение}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{rem}{Замечание}


\def\geq{\geqslant}
\def\ge{\geqslant}
\def\leq{\leqslant}
\def\le{\leqslant}

\DeclareMathOperator{\supp}{supp}
\DeclareMathOperator{\Id}{Id}
\DeclareMathOperator{\D}{D}
\DeclareMathOperator{\vol}{vol}

\newcommand{\cuplim}{\bigcup\limits}
\newcommand{\ilim}{\int\limits}
\newcommand{\slim}{\sum\limits}
\newcommand{\maxlim}{\max\limits}
\newcommand{\suplim}{\sup\limits}
\newcommand{\T}{\mathbb{T}}
\newcommand{\dm}{\, d\mu_n}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\PP}{\mathbb{P}}
\newcommand{\E}{\mathbb{E}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
%\newcommand{\R^nn}{\mathbb{R}^n}
%\newcommand{C^1}{\mathbb{C}^1}
\newcommand{\til}{\widetilde}
\newcommand{\dd}{\partial}
\newcommand{\eps}{\varepsilon}



\begin{document}
\section{Введение}

Пусть $S$  --  случайный элемент некоторого метрического пространства $(X, dist)$.
Средней ошибкой дискретизации называется величина $$D^{(q)}(r) := \inf\limits_{\#\mathcal{C}\leq e^r}\E \min\limits_{A\in\mathcal{C}}dist(S, A), \quad r>0.$$
Скорость ее убывания при  стремлении $r$ к бесконечности характеризует сложность распределения $S$.
{\it Тут надо добавить ссылки на существующие результаты.}

В работе \cite{AL} рассматривалась ошибка дискретизации для случайного множества,
рассматриваемого как случайный элемент пространства компактов, снабжённого метрикой Хаусдорфа $d_H(A, B) := \max(\sup_{a\in A}\inf_{b\in B}\|a - b\|, \sup_{b\in B}\inf_{a\in A}\|a - b\|)$.
В качестве случайного множества была взята стандартная Булева модель (Boolean model), которая
устроена следующим образом.

Рассмотрим куб $[0,a]^d$ в $\R^d$, $d \geq 1$. В результате \cite{AL} изучался случай $a=1$. Рассмотрим  случайный набор шаров с центрами в этом кубе, определенный следующим образом: пусть  центры шаров $\xi_i$ --- независимые случайные величины, распределенные равномерно в $[0,a]^d$, радиусы $R_i$ --- некоторые независимые одинаково распределенные неотрицательные случайные величины, а количество шаров $N$ --- пуассоновская случайная величина с параметром $a^d\lambda > 0$. Все эти случайные величины независимы. Отметим, что при таком построении множество $(\xi_i)_{i\leq N}$ --- это Пуассоновский точечный процесс с интенсивностью $\lambda$.

Обозначим через $B(\xi_i, R_i)$ шар с центром в $\xi_i$ радиуса $R_i$ (пока что мы не фиксируем норму в $\R^d$).
Мы будем рассматривать  ``картинку'', образованную этим наборов шаров:
$$S_a = \cuplim_{i=1}^N B(\xi_i, R_i) \cap [0,a]^d.$$

Заметим, что свойства $S$ будут зависеть от рассматриваемой нормы.

Результаты  \cite{AL}  основаны на изучении вероятностей  больших уклонений величины  $$K_a = \min \{r \geq 1 | \exists i_1, \ldots , i_r \subset \{1, \ldots , N\} : S_a = \cuplim_{l=1}^r B(\xi_{i_l}, R_{i_l}) \cap [0,a]^d\},$$
называемой {\it минимальным числом видимых шаров}, то есть на нахождении асимптотики $\PP[K_a \geq n]$ при $n$, стремящемся к бесконечности. 

В настоящей работе некоторые из этих оценок распространяются на случай, когда параметр $a$ стремится к бесконечности, причем $n >> a^d$.

Заметим, что тривиальная оценка, вытекающая из свойств пуассоновского распределения, такова:
\begin{multline*}
    \PP[K_a \geq n] \leq \PP[N\geq n] \sim \PP[N = n] =\\
    = \dfrac{(a^d\lambda)^n}{n!}e^{-a^d\lambda} \sim \left(\dfrac{ea^d\lambda}{n}\right)^ne^{-a^d\lambda}\sqrt{2\pi n} = 
    \exp(-n\log n + n\log (a^d\lambda) + O(n) ) = \\
    =\exp((-n\log n + dn\log a)\cdot(1 + o(1))), \ n\to \infty, a \to\infty.
\end{multline*}{}
Условие $n>>a^d$ гарантирует то, что вероятность больших уклонений стремится к нулю, так как $-n\log(n/a^d)$ стремится к минус бесконечности с ростом $n$ и $a$.  Также заметим, что $0<\log(a^d)/\log n < 1$, поэтому можно утверждать, что $dn\log a = O(n\log n)$.

Получены ({\it пока что :)} ) более точные оценки вероятности больших уклонений в случае $l_1$-нормы, а именно, что существует число $\beta >1$, для которого $$\PP[K_a \geq n] = \exp((-\beta\cdot n\log n + \beta\cdot dn\log a)\cdot(1 + o(1))), \ n\to \infty, a \to\infty.$$
Число $\beta$ зависит от размерности $d$, используемой нормы и распределения радиусов $R_i$.



\section{Важная переформулировка}

Рассмотрим следующую аналогичную переформулировку нашей задачи, которая, хоть и менее интуитивна, более приятна для работы. Будем рассматривать единичный куб в $\R^d$ и следующий случайный набор шаров с центрами в нём. Пусть центры шаров $\til{\xi_i}$ независимы и равномерно распределены в единичном кубе, радиусы $\til{R_i}$ --- некоторые независимые одинаково распределенные неотрицательные случайные величины (они связаны с исходными радиусами соотношениями $\til{R_i} = R_i/a$), а количество шаров $\til{N}$ --- пуассоновская случайная величина с параметром $a^d\lambda$. 

Тогда наша случайная картинка определяется как $$\til{S_a} = \cuplim_{i=1}^N B(\til{\xi_i}, \til{R_i}) \cap [0,1]^d,$$ а минимальное число видимых шаров: $$K_a = \min \{r \geq 1 | \exists i_1, \ldots , i_r \subset \{1, \ldots , \til{N}\} : \til{S_a} = \cuplim_{l=1}^r B(\til{\xi_{i_l}}, \til{R_{i_l}}) \cap [0,1]^d\}.$$

Задача оценки остается такой же.

\section{Нижние оценки для вероятности больших уклонений}

Будем пользоваться второй переформулировкой (когда размер куба фиксирован) задачи и рассмотрим случай, когда радиусы -- это константа $r/a$, где $a$ -- наш параметр, $r<1$. Это соответствует ситуации, когда размер куба стремится к бесконечности, а радиусы шаров п.н. равны некоторой константе $r$.

\begin{thm}
Пусть $R_1\equiv \dfrac{r}{a}$ п.н., где $r<1$, шары берутся в $l_1$-норме, и $d\geq 2$. 
Тогда $$\PP[K_a \geq n] \geq \exp \left(\left(-\left(1+\dfrac{1}{d-1}\right)n\log n + \left(1+\dfrac{1}{d-1}\right)dn\log a\right) (1+o(1))\right), n, a\to \infty.$$
\end{thm}{}

\begin{proof}
    Рассмотрим набор ячеек: 
    \begin{multline*}
        \left\{\prod\limits_{m=1}^{d-1}\left[\dfrac{a^{1/(d-1)}(k_m+1/4)}{(4n)^{1/(d-1)}}, \dfrac{a^{1/(d-1)}(k_m+3/4)}{(4n)^{1/(d-1)}}\right]\right\}
    \times \\
    \left\{\left[l\left(\dfrac{c_1a^{1/(d-1)}}{n^{1/(d-1)}} +\dfrac{2r}{a}\right) ,  l\left(\dfrac{c_1a^{1/(d-1)}}{n^{1/(d-1)}}+\dfrac{2r}{a}\right) + \dfrac{c_1a^{1/(d-1)}}{n^{1/(d-1)}}  \right]\right\},
    \end{multline*}{}
    где $k_m \in \{0, \ldots, \lfloor (4n/a)^{1/(d-1)}\rfloor-1\}$, $l\in \left\{0, \ldots, \lfloor a/2\rfloor\right\}$, $c_1 = 2^{-(2+2/(d-1))}$. 
    
    Все эти ячейки лежат в кубе $[0,1]^d$. По первым $d-1$ координатам это очевидно, проверим по последней. Действительно, 
    \begin{equation*}
        \dfrac{a}{2}\left(\dfrac{c_1a^{1/(d-1)}}{n^{1/(d-1)}}+\dfrac{2r}{a}\right) + \dfrac{c_1a^{1/(d-1)}}{n^{1/(d-1)}} = \dfrac{c_1a^{d/(d-1)}}{2n^{1/(d-1)}} + \dfrac{c_1a^{1/(d-1)}}{n^{1/(d-1)}} + r < 1
    \end{equation*}{}
    при достаточно больших $a$ и $n$.
    
    Мы получили порядка $4n/a \cdot a/2 = 2n$ ячеек, поэтому можно выбрать из них $n$ непересекающихся. Назовем их $V_1, \ldots, V_n$  и рассмотрим событие $$E = \{N=n\}\cap \bigcup\limits_{\pi \text{ -- перестановка } \{1, \ldots, n\}} \{\xi_i \in V_{\pi(i)}, i = 1, \ldots, n\}.$$
                         
    Заметим, что событие $E$ влечет событие $K \geq n$. Действительно, пусть выполнено $E$. Докажем, что тогда в каждом шаре $B(\xi_i, R_1)$ есть точка, не покрытая никаким другим шаром $B(\xi_j, R_1)$. Действительно, если $\xi_i^{(d)}$ и $\xi_j^{(d)}$ лежат в разных интервалах, то расстояние между ними хотя бы $2R_1$, поэтому шары не пересекаются. Рассмотрим случай, когда $\xi_i^{(d)}$ и $\xi_j^{(d)}$ лежат в одном интервале. Пусть точка $x_i = \xi_i + (0, \ldots, 0, R_1)$. Заметим, что для достаточно больших $n$ и $a$ эта точка действительно лежит в кубе $[0, 1]^d$. Итак, при $j \not= i$
    \begin{multline*}
        \|x_i - \xi_j\|_1 = 
        |\xi_i^{(d)} + R_1 - \xi_j^{(d)} | + \sum_{m=1}^{d-1}|\xi_i^{(m)} - \xi_j^{(m)}| \geq\\
        \geq R_1 - |\xi_i^{(d)} - \xi_j^{(d)} | + \sum_{m=1}^{d-1}|\xi_i^{(m)} - \xi_j^{(m)}| \geq
        R_1 - \dfrac{c_1a^{1/(d-1)}}{n^{1/(d-1)}} + \dfrac{1/2\cdot a^{1/(d-1)}}{(4n)^{1/(d-1)}} > R_1.
    \end{multline*}{}
    
  
    Следовательно, 
    \begin{multline*}
        \PP[K_a\geq n] \geq \PP[E] = \dfrac{(a^d\lambda)^n}{n!}e^{-a^d\lambda}\cdot n!\cdot \left(\left(\dfrac{1/2\cdot a^{1/(d-1)}}{(4n)^{1/(d-1)}}\right)^{d-1}\cdot \dfrac{c_1a^{1/(d-1)}}{n^{1/(d-1)}}\right)^n = \\
        =\exp\left(dn\log a - a^d\lambda - \left(1+\dfrac{1}{d-1}\right)n\log n + \left(1+\dfrac{1}{d-1}\right) n\log a  + O(n)\right) = \\
        =
        \exp \left(\left(-\left(1+\dfrac{1}{d-1}\right)n\log n + \left(1+\dfrac{1}{d-1}\right)dn\log a\right) (1+o(1))\right).
    \end{multline*}{}

    
\end{proof}{}

\begin{thm}
Пусть $R_1\equiv \dfrac{r}{a}$ п.н., где $r<1$, шары берутся в $l_2$-норме, и $d\geq 2$. Тогда $$\PP[K_a \geq n] \geq \exp \left(\left(-\left(1+\dfrac{2}{d-1}\right)n\log n + \left(1 + \dfrac{1}{d}\right) n\log a^d \right)(1 + o(1))\right), n \to \infty, a\to \infty.$$
\end{thm}{}

\begin{proof}
 Рассмотрим набор ячеек: $$\left\{\prod\limits_{m=1}^{d-1}\left[\dfrac{k_m+1/4}{(2n)^{1/(d-1)}}, \dfrac{k_m+3/4}{(2n)^{1/(d-1)}}\right]\right\} \times \left[0, \dfrac{c_2a}{n^{1/(d-1)}}\right],$$
    где $k_m \in \{0, \ldots, \lfloor (2n)^{1/(d-1)}\rfloor-1\}$, $c_2 = 2^{-(4+2/(d-1))}$. 
    
    {\it {\bf Замечание.}  Здесь ячейки (то есть множители $a$ в них) подобраны так, чтобы оценка получилась оптимальная, как и в предыдущей теореме.}
    
    Затем выберем $n$ непересекающихся ячеек $V_1, \ldots, V_n$  и рассмотрим событие $$E = \{N=n\}\cap \bigcup\limits_{\pi \text{ -- перестановка } \{1, \ldots, n\}} \{\xi_i \in V_{\pi(i)}, i = 1, \ldots, n\}.$$
    
                         
    Заметим, что событие $E$ влечет событие $K_a \geq n$. Действительно, пусть выполнено $E$. Докажем, что тогда в каждом шаре $B(\xi_i, R_1)$ есть точка, не покрытая никаким другим шаром $B(\xi_j, R_1)$. Это будет точка $x_i = \xi_i + (0, \ldots, 0, R_1)$. Заметим, что для достаточно больших $n$ и $a$ эта точка действительно лежит в кубе $[0, 1]^d$. Итак, при $j \not= i$
    \begin{multline*}
        \|x_i - \xi_j\|_2 = 
        |\xi_i^{(d)} + R_1 - \xi_j^{(d)} |^2 + \sum_{m=1}^{d-1}|\xi_i^{(m)} - \xi_j^{(m)}|^2 \geq\\
        \geq R_1^2 + 2R_1|\xi_i^{(d)} - \xi_j^{(d)}| + (\xi_i^{(d)} - \xi_j^{(d)})^2  + \sum_{m=1}^{d-1}|\xi_i^{(m)} - \xi_j^{(m)}|^2 \geq \\
        \geq R_1^2 - 2rc_2n^{-2/(d-1)} + \left(\dfrac{1/2}{(2n)^{1/(d-1)}}\right)^2 \geq R_1^2.
    \end{multline*}{}
    
    
    Следовательно, 
    \begin{multline*}
        \PP[K_a\geq n] \geq \PP[E] = \dfrac{(a^d\lambda)^n}{n!}e^{-a^d\lambda}\cdot n!\cdot \left(\left(\dfrac{1/2}{(2n)^{1/(d-1)}}\right)^{d-1}\cdot \dfrac{c_2a}{n^{1/(d-1)}}\right)^n = \\
        =\exp\left(n\log a^d - a^d\lambda - \left(1+\dfrac{1}{d-1}\right)n\log n + n\log a +  O(n)\right) \geq \\
        \geq
        \exp \left(\left(-\left(1+\dfrac{1}{d-1}\right)n\log n + \left(1+\dfrac{1}{d}\right)n\log a^d\right) (1+o(1))\right).
    \end{multline*}{}
    
\end{proof}{}

\begin{thm}
Пусть $R_1\equiv \dfrac{r}{a}$ п.н., где $r<1$, шары берутся в $l_\infty$-норме, и $d\geq 2$. Тогда $$\PP[K_a \geq n] \geq \exp \left(\left(-\left(1+\dfrac{1}{d-1}\right)n\log n + dn\log a \right)(1 + o(1))\right), n \to \infty, a\to \infty.$$
\end{thm}{}

\begin{proof} 
Зафиксируем $\rho_1, \rho_2$, такие, что $r<\rho_1<\rho_2<1$. Заметим, что тогда $r/a<\rho_1<\rho_2<1$ для любого $a\geq 1$. Далее сделаем все то же самое, что в статье. Рассмотрим гиперплоскость $$H = \left\{x\in[0, 1]^d \colon \slim_{m=1}^dx^{(m)} = d\rho_2, \min\limits_{1\leq m \leq d}x^{(m)}>\rho_1\right\}.$$ 
Для достаточно малой константы $c_1$ выберем $n$ точек $\beta_1, \ldots, \beta_n$ из $H$, чтобы выполнялось $\|\beta_i - \beta_j\|_1 > c_1n^{1/(d-1)}$ для всех $i\not= j$. Теперь рассмотрим ячейки $V_i = B(\beta_i, c_2n^{-1/(d-1)})$, где $c_2 < c_1/(4d)$. И определим следующее событие $$E = \{N = n\} \cap  \bigcup\limits_{\pi \text{ -- перестановка } \{1, \ldots, n\}} \{\xi_i \in V_{\pi(i)}, i = 1, \ldots, n\}.$$
Затем показывается, что из события $E$ следует событие $K_a \geq n$. В итоге получаем:
\begin{multline*}
    \PP[K_a \geq n] \geq \PP[E] = \dfrac{a^d\lambda}{n!}e^{-a^d\lambda}\cdot n!\cdot \left(c_2n^{-1/(d-1)}\right)^dn = \\
    =\exp \left(\left(-\left(1+\dfrac{1}{d-1}\right)n\log n + dn\log a\right)(1+o(1))\right).
\end{multline*}{}
\end{proof}{}

\section{Верхние оценки для вероятности больших уклонений}

\begin{thm}
Пусть $R_1\equiv \dfrac{r}{a}$ п.н., где $r<1$, шары берутся в $l_1$-норме, и $d\geq 2$. 
Тогда $$\PP[K_a \geq n] \leq \exp \left(\left(-\left(1+\dfrac{1}{d-1}\right)n\log n + \left(1 + \dfrac{1}{d-1}\right)n\log a^d \right)(1 + o(1))\right), n \to \infty, a\to \infty.$$
\end{thm}{}

\begin{proof}
{\it Шаг 1. Объединение шаров в группы.} Пусть $$S = \bigcup_{i=1}^{K_a} B(\xi_i, R_1) \cap [0,1]^d$$ обозначает неуменьшаемое представление картинки $S$. Тогда для каждого числа $i\leq K_a$ существует точка $\nu_i\in B(\xi_i, R_1) \cap [0,1]^d$, которая не лежит ни в каком другом шаре $B(\xi_j, R_1), j \not= i$. Зафиксируем такие $\nu_i, i = 1, 2, \ldots K_a$. Обозначим $\Delta_i := \nu_i - \xi_i$.

Объединим шары в группы $J_0, J_1^+, J_1^-, \ldots J_d^+, J_d^-$ следующим образом. Определим $J_0 := \{i \colon \|\Delta_i\|_1 \leq R_1/2\}$. Оценим мощность этого множества. Для любых $i, j \in J_0$ выполнено:
$$R_1 < \|\nu_j - \xi_i\| \leq \|\nu_j - \nu_i\| + \|\nu_i - \xi_i\| \leq 
\|\nu_j - \nu_i\| + \|\Delta_i\| \leq \|\nu_j - \nu_i\| + R_1/2.$$
То есть $\|\nu_j-\nu_i\|> R_1/2$, а значит, $\#J_0 \leq c_1(R_1)^{-d} = c_1r^{-d}a^d$, где константа $c_1~=~2^d/\vol_d B(0,1).$

Теперь пусть $i\not\in J_0$. Значит, $$\|\Delta_i\|_\infty \geq c_2\|\Delta_i\|_1 > c_2R_1/2,$$ где $c_2$ -- контанта, зависящаятолько от нормы. Поэтому $i$ принадлежит одному из $2d$ множеств вида: $$J_m^+ := \{i\colon \Delta_i^{(m)} > c_2R_1/2\}, \quad J_m^- := \{i\colon \Delta_i^{(m)} < - c_2R_1/2\}.$$

{\it Шаг 2. Оценка расстояний между центрами.} Пусть $\sigma \colon \R^d \to \R^d$ -- проекция, определенная таким образом: $$\sigma x := (x^{(1)}, \ldots x^{(d-1)}, 0).$$ 

\begin{lm}[Lemma 20 из статьи.]
Пусть $i, j\in J_d^+, \ i\not= j$, и пусть $c_3 := c_2 r/2.$ Тогда $$|\xi_i^{(d)} - \xi_j^{(d)}| \not\in [\|\sigma\xi_i - \sigma\xi_j\|_1, c_3/a].$$
\end{lm}{}
\begin{proof}
См. статью.
\end{proof}{}

{\it Шаг 3. Подсчет ячеек, содержащих центры шаров.} 
Зафиксируем большое число $A > 0$ и покроем куб $[0, 1]^d$ следующим набором ячеек: $$V_{\bar k, k_d} := \prod_{m = 1}^d\left[\dfrac{Ak_m}{(na^{-1})^{1/(d-1)}}, \dfrac{A(k_m+1)}{(na^{-1})^{1/(d-1)}}\right],$$
где $k_m\in \{0, \ldots, \lfloor A^{-1}(na^{-1})^{1/(d-1)}\rfloor\}$ для $1\leq m \leq d$ и мульти-индекса $\bar k := (k_1, \ldots, k_{d-1}).$

Зафиксируем некоторый индекс $\bar k$ и оценим количество ячеек, содержащих центры шаров: $$N(\bar k, d, +):= \#\{k\colon \xi_i\in V_{\bar k, k} \text{ для некоторого } i\in J_d^+\}.$$

Заметим, что если $\xi_i\in V_{\bar k, \kappa_i}$ и $\xi_j\in V_{\bar k, \kappa_j}$ для некоторых $i, j\in J_d^+$, то $$\|\sigma\xi_i - \sigma\xi_j\|_1~\leq~(d-1)A(an^{-1})^{1/(d-1)}.$$ 
Поэтому по лемме $$|\xi_i^{(d)} - \xi_j^{(d)}| \not\in [(d-1)A(an^{-1})^{1/(d-1)}, c_3/a].$$

{\it {\bf Замечание.} При достаточно больших $a, n$ этот интервал определен (то есть левый конец меньше правого).}

Исходя из этого, разобъем $[0,1]$ на $\lceil ac_3^{-1}\rceil$ частей длины не более $c_3/a$, и заметим, что если $\xi_i^{(d)}, \xi_j^{(d)}$ лежат в одной части, то $|\xi_i^{(d)} - \xi_j^{(d)}| \leq (d-1)A(an^{-1})^{1/(d-1)}$. Поэтому тогда $|\kappa_i - \kappa_j|\leq d$. Отсюда получаем искомую оценку: $$N(\bar k, d, +)\leq d \lceil ac_3^{-1}\rceil =: ac_4.$$

Теперь мы можем получить общее число ячеек, содержащих центры: $$\sum_{\bar k}\sum_{m=1}^d (N(\bar k, m, +) + N(\bar k, m, -))\leq (2d)\cdot(ac_4)\cdot (na^{-1}A^{-(d-1)}) =: \dfrac{c_5 n}{A^{d-1}}.$$

{\it {\bf Замечание.} Размер ячеек специально выбирался так, чтобы общее количество ячеек, содержащих центры, не зависело от $a$. Иначе в финальном рассуждении мы не смогли бы избавиться от громоздкого множителя, взяв достаточно большое $A$. Чтобы все было хорошо (хотя бы с членом $n\log n$ в финальной асимптотике), надо чтобы этот множитель был $O(n)$. Из всех таких степеней $a$ я выбрала ту, которая дает наилучшую оценку.} 

Пусть $\mathcal{U}$ -- семейство всех возможных объединений из $\left\lfloor \dfrac{c_5 n}{A^{d-1}}\right\rfloor$ ячеек. Их количество -- число способов выбрать $\left\lfloor \dfrac{c_5 n}{A^{d-1}}\right\rfloor$ ячеек из $\left\lceil \dfrac{n^{d/(d-1)}}{a^{d/(d-1)A^d}}\right\rceil$. Поэтому можно выписать следующую простую оценку: $$\#\mathcal{U}\leq \exp \left(\dfrac{c_5 n}{A^{d-1}} \log \left\lceil \dfrac{n^{d/(d-1)}}{a^{d/(d-1)A^d}}\right\rceil \right) = \exp \left(\left(\dfrac{c_5d}{(d-1)A^{d-1}}n\log n + \dfrac{c_5}{(d-1)A^{d-1}}n\log a^d\right)(1+o(1))\right).$$ 

Для каждого $U\in \mathcal{U}$ объем можно оценить так: $$\vol_d (U)\leq \dfrac{c_5n}{A^{d-1}}\left(\dfrac{Aa^{1/(d-1)}}{n^{1/(d-1)}}\right)^d = \dfrac{Ac_5a^{d/(d-1)}}{n^{1/(d-1)}}.$$

{\it Шаг 4. Оценка вероятности.} Напомним, что $$K_a = \#J_0 + \#\left(\bigcup_{m=1}^d (J_m^+ \cup J_m^-)\right) =: K^{(0)} + K^{(\pm)}.$$
Заметим, что для некоторого случайного множества $U\in\mathcal{U}$ выполнено: $$N_U := \#\{i\colon \xi_i\in U\} \geq K^{(\pm)}.$$

Пусть $c_6 := c_1r^{-d}$. Тогда, как мы помним, $K^{(0)}\leq c_6a^d.$

Поэтому, пользуясь тем, что случайная величина $N_U$  имеет распределение Пуассона с математическим ожиданием $a^d\lambda\vol_d(U)$, получаем следующую оценку: 
\begin{multline*}
    \PP[K_a\geq n] \leq \PP[K^{(\pm)} \geq n-c_6a^d] \leq \sum_{U\in\mathcal{U}}\PP[N_U \geq n-c_6a^d] \leq
    \#\mathcal{U}\cdot\max_{U\in\mathcal{U}}\PP[N_U\geq n- c_6a^d] \leq \\
    \leq  \exp \left(\left(\dfrac{c_5d}{(d-1)A^{d-1}}n\log n + \dfrac{c_5}{(d-1)A^{d-1}}n\log a^d\right)(1+o(1))\right) \left(\dfrac{a^d\lambda\vol_d(U)e}{n-c_6a^d}\right)^{n-c_6a^d} \leq \\
    \leq 
    \exp \left(\left(\dfrac{c_5d}{(d-1)A^{d-1}}n\log n + \dfrac{c_5}{(d-1)A^{d-1}}n\log a^d\right)(1+o(1))\right)
    \left(\dfrac{(a^d\lambda Ac_5a^{d/(d-1)}e)n^{-1/(d-1)}}{n-c_6a^d}\right)^{n-c_6a^d} = \\
    = \exp \left(\left(\left(\dfrac{c_5d}{(d-1)A^{d-1}} - 1 - \dfrac{1}{d-1}\right)n\log n + 
    \left(\dfrac{c_5}{(d-1)A^{d-1}} + 1 + \dfrac{1}{d-1}\right)n\log a^d\right)(1+o(1))\right).
\end{multline*}{}
Здесь использовался тот факт, что $a^d = o(n)$, а также следующее равенство:

\begin{equation*}
    n\log (n - c_6a^d) = n\log (n - c_6a^d) - n\log n + n\log n = n\log (1 - c_6a^d/n) + n\log n = n\log n + o(n).
\end{equation*}{}

Так как $A$ может быть выбрана сколь угодно большой, получаем:
\begin{equation*}
    \PP[K_a \geq n] \leq 
     \exp \left(\left(-\left(1+\dfrac{1}{d-1}\right)n\log n + \left(1+\dfrac{1}{d-1}\right)n\log a^d \right)(1+o(1))\right).
\end{equation*}{}
\end{proof}{}

{\it \% Интересно, является какая-нибудь из этих оценок точной?}

\begin{thm}
Пусть $R_1\equiv \dfrac{c}{a}$ п.н., где $c<1$, шары берутся в $l_2$-норме, и $d\geq 2$. Тогда $$\PP[K_a \geq n] \leq \exp \left(\left(-\left(1+\dfrac{1}{d-1}\right)n\log n + (d+2)n\log a \right)(1 + o(1))\right), n \to \infty, a\to \infty.$$
\end{thm}{}

{\it \% Как-то тут совсем все не сходится.}

\begin{proof}
Аналогично случаю $l_1$, как и в статье. 
\end{proof}{}


\begin{thebibliography}{} 
\bibitem{AL}
Frank Aurzada, Mikhail Lifshits, How complex is a random picture?, Journal of Complexity 53 (2019) 133–161.\\
\end{thebibliography}







\end{document}
